\chapter{Input-buffered Switches}

\section{Input-Queued Switch}

Bei reinem Input-Queueing ist der switch nicht
\cdefname{work-conserving}\index{work-conserving}.
Wäre er das, würde ein Output Port,
wann immer ein Paket für diesen Output Port irgendwo verfügbar ist,
der Output Port nicht idle sein.
Dies kann aber auftreten, wenn so ein Paket weiter hinten in einer Queue ist.

\section{Simple Analysis}

\begin{itemize}
	\item Annahmen:
		\begin{itemize}
			\item Pakete werden nur zu diskreten Zeitpunkten verschickt
			\item In jedem Zeit-Slot gibt es an jedem der \(N\) Eingänge
				Ankunftsprozesse mit Wahrscheinlichkeit \(\rho\),
				die unabhängig und identisch verteilt sind.
			\item Die Zielports der Pakete sind uniform zufällig verteilt.
		\end{itemize}
\end{itemize}

Die Frage ist jetzt, wie viele Zustände der Switch haben kann.
Hierzu betrachtet man, wann welche Pakete in welche Input Queue liegen
und an welchen Output Port diese geschickt werden sollen.
Das ergibt für den 2x2-Switch 4 Zustände.

\subsection{Balls-and-Bins Model}

Der Backlog wird hier nicht betrachtet,
sondern nur die Pakete an der HoL.
In jedem Schritt wird von jeder Farbe eine Kugel entnommen
(sprich: ein Pakete aus der Queue verschickt).
Damit lässt sich für das 2x2-Modell die Anzahl Zustände auf 3 reduzieren,
da es jetzt egal ist, an welchen Port welche Farbe in der HoL liegt.
Dies lässt sich jetzt zu einer Markov-Kette umbauen.

\subsection{Markov Chain}

Bei Markov-Ketten werden alle Zustände und die Wahrscheinlichkeiten für Zustandswechsel
aufgetragen.
Zusätzlich wird zu jedem Zustand der Durchsatz aufgetragen.
Die Wahrscheinlichkeiten für Zustandswechsel ergeben sich
durch Überlegung,
welche Pakete in einem Zustand verschickt werden können und
wie viele Pakete welchen Typs mit welcher Wahrscheinlichkeit „nachrücken“.

In einem eingeschwungenen Prozess sollte die Wahrscheinlichkeit,
sich in einem Zustand zu befinden mal dem Zustandswechsel in den Nachbarzustand
genau so groß sein wie die Wahrscheinlichkeit,
im Nachbarzustand zu sein mal die Wahrscheinlichkeit, zurückzuwechseln.
Dies lässt sich mit der zweiten Hälfte der Kette fortführen.
Wenn man nun noch fordert, dass alle Wahrscheinlichkeiten zusammen \(1\) ergeben müssen
(was ja gelten muss),
lässt sich das Gleichungssystem lösen.
Daraus ergibt sich am Ende ein Gesamtdurchsatz von \(75\,\%\).

Die Markov-Kette lässt sich sogar noch weiter vereinfachen,
wenn als Zustände nur betrachtet,
wie viele Pakete gleichzeitig verschickt werden können
(die Zustände werden „kollabiert“).
Dies macht auch die Analyse des 3x3-Szenarios einfacher.
Bei der Berechnung der Wahrscheinlichkeiten muss trotzdem betrachtet werden,
welche Zustände eigentlich hinter den kollabierten Zuständen liegen.
nach Analyse ergibt sich hier ein Durchsatz von \(68\,\%\).
Der Durchsatz fällt als weiter.
Konkret: je mehr Ports, umso weniger Durchsatz gibt es,
da es mehr Congestion gibt.

\section{Closed Form Equations for Balls in Bins}

Ein M/D/1-System ist ein Warteschlangesystem
mit Markov-verteiltem Input, degeneriertem Output und einer Bedieneinheit (ein Port).

Nomenklatur:
\begin{itemize}
	\item \(E\left\{k\right\}\)\ldots{} Erwartungswert
	\item \(\rho\)\ldots{} Durchsatz
	\item \(\mu\)\ldots{} Verarbeitungszeit
	\item \(\sigma\)\ldots{} Standardabweichung von der Verarbeitungszeit
\end{itemize}

Da die Verarbeitungszeit im M/D/1-System immer gleich ist,
ist \(\sigma = 0\).
Man kann jetzt \(E\left\{k\right\} = 1\) setzen um zu betrachten,
wie groß \(\rho\) am Port sein muss, damit das System instabil wird.
Das Limit von \(58\,\%\) zeigt auch,
dass ab etwas mehr als \(50\,\%\) Last der Delay steigt.

Zu beachten ist hierbei, dass es natürlich nur eine theoretische Annahme ist,
dass das System ein M/D/1-System ist.
Ethernet ist bspw. kein M/D/1-System und insbesondere gibt es
durch unterschiedliche Paketgrößen auch unterschiedliche Zeiten,
die ein Paket braucht, um verschickt zu werden.

\section{Virtual Output Queues}

Idee ist jetzt,
an jeden Input Port für jeden Output eine Queue aufzubauen.
Ein Scheduler entscheidet dann,
welches Paket an welchen Output verschickt wird.

\subsection{Basic Switch Model}

An jedem Port \(i\) gibt es einen \cdefname{Ankunftsprozess}\index{Ankunftsprozess}
\(A_i\left(n\right)\), der Pakete für Port \(j\) empfängt (\(A_{ij}\left(n\right)\)),
Warteschlangen \(Q_{ij}\left(n\right)\),
eine Switching-Matrix \(S\left(n\right) \in \left\{0, 1\right\}^{n\times n}\).

Der Ankunftsprozess wird wieder mit einer Matrix \(\lambda\) beschrieben,
die die Ankunftswahrscheinlichkeit angibt, dass von Port \(i\) an Port \(j\) gesendet wird.
Dabei muss sichergestellt werden,
dass keine der Spalten- oder Zeilensummen \(>1\) ist,
da sonst der Input überlastet wird.

\subsection{Scheduling Algorithm}

Ziel ist jetzt, \(S\left(n\right)\) immer so zu wählen,
dass der Switch möglichst \(100\,\%\) Durchsatz hat.
Das ist per Definition der Fall, wenn der Switch work conserving ist.

Für fixe Paketgrößen wird bei Work-Conservation auch der Delay minimiert.
Für variable Paketgrößen hingegen kann es sinnvoller sein,
kleinere Pakete schneller zu switchen als größere Pakete.

\subsection{Common Definitions for \(100\,\%\) Throughput}

Die dritte Definition sagt aus,
dass auch größere Bursts von Pakete mal über einem gewissen \(C\) sein dürfen,
solange der Erwartungswert kleiner ist.
Es ist also möglich, dass Bursts auch mal überschießen.
In der Praxis reicht dies aus, damit nur wenig Paketverlust auftritt.

\subsection{Uniform Traffic}

Hier wird zunächt sehr unrealistisch angenommen,
dass jeder an jeden mit der gleichen Paketrate sendet.
Dann muss lediglich \(\lambda < \frac{1}{N}\) sichergestellt werden,
damit es nicht explodiert.
Dieser Verkehr ist so einfach,
dass quasi jeder Scheduling-Algorithmus \(100\,\%\) Durchsatz schafft.

\subsubsection{Uniform Cyclic Scheduling}

In jedem Zyklus wird einfach die Switching-Matrix durchgeschaltet,
sodass im Kreis jeder Input Port der Reihe nach auf jeden Output Port geschaltet wird.
Dieser Scheduler ist fair und deterministisch,
jedoch nicht latenzoptimal.

\subsubsection{Wait Until Full}

Es wird gewartet, bis auf jeder VOQ ein Paket anliegt
und erst dann wird eine beliebige Permutation geschaltet.
Dies ist zwar optimal für den Durchsatz, aber in Hinblick auf Delay sehr schlecht.
Insbesondere führt das dazu, dass sich der Delay erst verbessert,
wenn die Last \emph{steigt}.

\subsubsection{Uniform Random Scheduling}

Abwandlung von UCS, bei der zu jedem Zeitpunkt eine zufällige Permutation gewählt wird.
Dies erlaubt wieder die Analyse mit Markov-Ketten (mit unendlich vielen Zuständen),
da es sich um ein M/M/1-System handelt.
Durch Analyse der lokalen Gleichgewichtsbedingung für jeden Zustand
lässt sich ein Erwartungswert für jeden Zustand berechnen.
Damit wiederum lässt sich berechnen, wie lang ein Paket im System verbleibt
(sprich: der Delay).

\subsection{Non-Uniform Traffic with Known Traffic Matrix}

Der Traffic ist zwar nicht uniform verteilt,
aber die Traffic-Matrix \(\lambda\) ist bekannt (fix).

Bei einem uniformen Schedule wird das System sofort instabil.
Es besteht jedoch die Möglichkeit,
verschiedene Permutationen mit verschiedenen Wahrscheinlichkeiten zu schalten.
Dies kann man bspw machen,
indem eine feste Abfolge von Schedules in Reihe oder zufällig durchgeschaltet wird.
Letzteres macht wieder eine Analyse mit Markov-Ketten möglich.

Die Kernfrage ist nun, ob eine solche Zerlegung sich verallgemeinern lässt.
Tatsächlich lässt sich dies algorithmisch lösen.

\subsection{Double Stochastic Matrices}

Bei einem doppelt stochastischen Prozess können sich die Wahrscheinlichkeiten ändern.
Dies tritt beispielsweise beim Besuch von Websites auf,
wo die Wahrscheinlichkeit, dass Pakete verschickt werden,
von der Wahrscheinlichkeit abhängig, wie häufig der Nutzer auf Links klickt.
Es gibt also einen übergeordneten Prozess, der bestimmt,
wie hoch die Wahrscheinlichkeiten sind, dass ein untergeordneter Prozess
(hier: der Versand von Paketen) bestimmte Wahrscheinlichkeiten annimmt.

Eine zulässige Verkehrsmatrix ist doppelt substochastisch.
Durch geschicktes Aufrunden lässt sich diese in
eine doppelt stochastische Matrix überführen.
Diese Matrizen wiederum können
als Linearkombination endlich vieler Permutationsmatrizen dargestellt werden.
Genau genommen werden „nur“ höchstens quadratisch viele benötigt.

Die Zerlegung in Permutationsmatrizen ist insofern interessant,
als dass es davon nur quadratisch viele gibt,
der Rechenaufwand sich also in Grenzen hält.

Mit bekannter Traffic-Matrix lässt sich nun eine Folge von Switching-Matrizen bilden,
die dann in zufälliger Abfolge mit Wahrscheinlichkeit \(\alpha_k\) durchgegangen werden.
Dies führt bei bekanntem Traffic-Muster zu 100\,\% Durchsatz.

\paragraph*{Example}
\begin{itemize}
	\item Prüfen, ob Matrix zulässig ist (alle Zeilen- und Spaltensummen kleiner 1\footnote{
			Wäre eine Zeilen- oder Spaltensumme 1,
			wäre das System äußerst instabil
			und kann schnell Congestion kriegen,
			sobald sich das Traffic-Muster minimal ändert.
		})
	\item \(\Lambda'\) könnte bspw. auch durch lineare Optimierung bestimmt werden
		\begin{itemize}
			\item Alle Zeilen- und Spaltensummen sind 1
			\item Alle Zellen werden durch Variablen ersetzt,
				die mindestens so groß wie der ursprüngliche Wert sein soll
			\item Maximiere die Variablen,
				um möglichst viel Headroom zu erzielen
		\end{itemize}
	\item Strategie, um Permutationsmatrizen und dazugehörige \(\alpha_k\) zu bestimmen:
		\begin{itemize}
			\item Permutationsmatrix \(\Lambda_k\) erzeugen,
				indem in jeder Zeile die größte zulässige Spalte gewählt wird
				(Zelle hat größtmöglichen Wert und Spalte wurde zuvor nicht gewählt).
			\item \(\alpha_k\) wird zu dem kleinsten gewählt Wert gewählt.
			\item \(\alpha_k\Lambda_k\) von \(\Lambda'\) abziehen, wiederholen,
				bis \(\Lambda'\) leer ist (also alles 0).
				Das ist spätestens nach \(N^2\) Schritten der Fall,
				da in jedem Schritt mind. eine Zelle zu \(0\) wird.
		\end{itemize}
		In den Folien wird vorher ein Hilfsmatrix \(\tilde{\Lambda} = 10\Lambda'\) gewählt,
		die einfach so hochskaliert wurde,
		dass alle Werte Vielfache von 1 sind.
\end{itemize}

Der Beweis, dass dies zu 100\,\% Durchsatz führt,
lässt sich mithilfe von Lindleys Formel führen.
Dabei ist zu beachten:
\begin{itemize}
	\item \(E\left\{A_{ij}\left(n\right)\right\}\) ist genau unser Traffic-Muster,
		also \(\lambda_{ij}\)
	\item \(E\left\{S_{ij}\right\}\) ist genau die Häufigkeit,
		mit der wir Pakete rausschicken können (was wir eben berechnet haben).
	\item In Bilanz ist gemäß unserer Konstruktion
		\(E\left\{A_{ij}\right\} \leq E\left\{S_{ij}\right\}\),
		also haben wir häufiger die Möglichkeit,
		Pakete zu verschicken, als welche ankommen.
\end{itemize}

\subsection{Non-Uniform Traffic With Unknown Traffic Matrix}

Da die Traffic-Matrix jetzt unbekannt ist,
kann Birkhoff-von-Neumann nicht angewendet werden.
Stattdessen wird jetzt einfach versucht,
möglichst viel Traffic in jedem Schritt loszuwerden.
Dazu werden größte Matchings im bipartiten Graphen
zwischen Input Ports auf der einen und Output Ports auf der anderen Seite gebildet,
bspw. mithilfe von Flussalgorithmen.
Allerdings sind alle Flussalgorithmen sehr langsam (mind. quadratisch)
und damit praktisch nicht benutzbar.

Weiterhin sind es nicht ausreichend, irgednein größtes Matching zu benutzen.
Wie im Gegenbeispiel gezeigt, kann dies in manchen Fällen dazu führen,
dass der Durchsatz nicht 100\,\% wird.
Stattdessen wird versucht, ein Matching größten Gewichts zu finden,
also möglichst viel Warteschlange in jedem Schritt abzuarbeiten.
Statt jeder Kante im Matching Gewicht 1 zu geben,
werden Gewichte anhand der Queue-Größe vergeben.
Eine Frage ist jetzt natürlich,
welche Strategien für die Auswahl von Gewichten genutzt werden sollen.

\subsubsection{Longest Queue First (LQF)}

Hier wird als Gewicht die Länge der Queue benutzt.
Dies erzielt zwar 100\,\% Durchsatz,
führt allerdings nicht zwangsläufig dazu,
dass die längste Queue abgearbeitet wird.
Insbesondere kann LQF dazu führen,
dass einzelne Queues „verhungern“ (also nie gewählt werden).

Der Beweis ist ein bisschen bäh und hier nicht näher erläutert.
Am Ende ist aber gezeigt,
dass das System stabil ist
(auch für verschiedene Arten, die Queue-Länge zu gewichten,
bspw. egal ob linear oder quadratisch).

\subsubsection{Maximal Matching}

Tatsächlich zeigt sich bei Messungen, dass MWM bessere Performance
(geringeren Delay) liefert als MSM.
Allerdings ist die Berechnung von Matchings größten Gewichts
extrem langsam (siehe Vorlesung „Effiziente Algorithmen“)
und sehr schwer in Hardware implementierbar.
Stattdessen wird nicht nach einer global optimalen Lösung gesucht,
sondern nach einem lokalen Optimum.
Dies wiederum ist mit Greedy-Algorithmen möglich
und daher schnell implementierbar.
Allerdings wird dadurch auch ein Fehler (Abweichung zur optimalen Lösung) eingeführt.

Eine einfache Strategie verbindet einfach irgendwie Input Ports mit Output Ports
(zwischen denen tatsächlich Pakete geschickt werden sollen),
bis nichts mehr verbunden werden kann.
Um jetzt eine geeignete Kante zu wählen,
wird auf das Kantengewicht (Anzahl Pakete in der Queue) geschaut
und die Kante mit dem größten Gewicht gewählt.
Damit ist der Fehler im schlimmsten Fall 50\,\%.
Um jetzt dennoch einen Durchsatz von 100\,\% zu erzielen,
wird die Hardware einfach doppelt so schnell getaktet.

\subsubsection{Wave Front Arbiter}

Requests werden in einem Gitter zwischen Input Ports und Output Ports angesehen.
Die Idee ist jetzt, dass Punkte im Gitter entlang einer Diagonalen
unabhängig voneinander sind.
Bei WFA geht der Algorithmus jetzt Diagonale für Diagonale durch
und aktiviert alle Verbindungen,
die nicht bereits anderweitig in Konflikt stehen.
Der Algorithmus zieht dabei \(2n - 1\) Diagonalen, also \(\bigO\left(n\right)\).

Ein Nachteil ist, dass WFA nicht mehr fair ist.
Grundsätzlich wird hier nämlich immer Port 1 bevorzugt,
da die „Welle“ immer dort startet.
Außerdem lässt sich WFA noch weiter verbessern,
indem immer zwei Diagonalen mit unabhängigen Punkten miteinander verbunden werden.
Dies läuft jetzt in \(n\) Schritten, erfordert aber eine kompliziertere Schaltung.
Allerdings wird der erste Port weiterhin bevorzugt,
wenn man nicht an zufälligen Diagonalen anfängt.

\subsubsection[Parallel Iterative Matching]{Parallel Iterative Matching (PIM)}

Alle Ports versuchen an andere Ports Signale zu schicken.
Die Output Ports suchen sich einen Input Port aus,
von dem sie ein Paket entgegennehmen.
Bekommt ein Input Port mehrere Signale, sucht er sich einen Output Port aus.
Dadurch können wieder Output Ports frei werden (Matching ist nicht maximal),
weshalb der Algorithmus für die noch nicht belegten Ports wiederholt wird,
bis ein möglichst großes Matching gefunden wird.

Implementiert wird die Signalsierung mittels programmierbaren Priority Encodern.
Diese legen für \(n\) Eingangssignale am Ausgang die Adresse eines Eingangs an.
Welche gewählt wird, ist abhängig von einer (einstellbaren) Prioritätenliste
und welche Eingänge an sind.
Für PIM werden diese Prioritäten einfach jedes Mal zufällig gewählt.

PIM erzielt im Worst Case maximal \(n\) Iterationen.
Die Input und Output Arbiter können dafür aber unabhängig (und damit parallel) arbeiten.
Die Anzahl unverbundener Ports konvergiert exponentielle gegen 0.
Die Anzahl Iterationen, bis alle Ports verbunden sind,
ist ungefähr logarithmisch.
Allerdings muss PIM auch wirklich mit mehreren Iterationen laufen,
um große Matchings zu finden.
Je mehr Ports, um so mehr Iterationen sind notwendig.

\subsubsection{iSLIP}

iSLIP ist eine Erweiterung von PIM.
Statt die Prioritäten in den Priority Encodern zufällig zu wählen,
werden Prioritäten jedoch zyklisch gewählt,
wählen alle Output Ports in jeder Iteration unterschiedliche Input Ports.
So fürt iSLIP unter hoher Last zu TDM und zu zufälligen Matchings bei niedriger Last.
iSLIP konvergiert deutlich schneller als PIM und
hat für hohe Lasten deutlich weniger Latenz.
